# Базы данных

* Оптимальное хранение данных

* Поддержка консистентности данных (согласованности)

* Эффективная выборка

## Реляционные SQL-базы данных

* Базы данных, которые состоят из таблиц

* Таблицы связаны между собой

* Запросы выполняются на языке SQL

## СУБД

* Различные средства для создания и работы с базами данных

* У каждой СУБД свой диалект SQL

## Подробнее о хранении данных

* Таблица - состоит из строк и столбцов.

* Каждый столбец имеет имя, тип и доп. ограничения.

* Каждая строка - это конкретная единица данных в базе данных.

## Заметки

* `not null` - значение столбца не может быть нулевым

* `unique` - значение столбца должно быть уникальным

* `serial` - уникальный ненулевой автоинкремент

## JDBC

* JDBC - стандарт взаимодействия java-приложения и базы данных. В пакете `java.sql` описаны интерфейсы 
и классы для взаимодействия с БД из Java.

* JDBC предполагает наличие специальных "драйверов". Каждый поставщик СУБД реализует собственный
JDBC-драйвер, который обеспечивает взаимодействие с конкретной базой данных. 

## Интерфейсы `java.sql`

* `Connection` - интерфейс, описывающий подключение к базе данных.

* `DriverManager` - класс, который сканирует виртуальную машину на предмет нужного драйвера и позволяет установить
соединение с конкретной базой данных.

* `DataSource` - интерфейс, который описывает объект, предоставляющий соединение с базой данных.

* `Statement` - интерфейс, объекты которого позволяют отправлять запросы в базу данных. 

* `PreparedStatement` - интерфейс, объекты которого позволяют отправлять предкомпилированные запросы.
(избегаем SQL-инъекций и используем кэширование).

* `ResultSet` - интерфейс, объекты которого представляют собой итераторы по строкам, 
возвращенным в результате выполнения запроса. 

## Архитектура

* `Repository`-интерфейс. Описывает общие методы для работы с какой-либо сущностью в контексте взаимодействия
с хранилищем данных. Поскольку хранилище может быть реализовано по-разному, мы предоставляем только интерфейс с
методами, обеспечивающими сохранение, удаление, обновление и поиск данных.

## Best Practices

1. Всегда закрывать ResultSet, Statement, Connection - чтобы избежать утечки памяти. (`try-with-resources`)

2. Использовать ConnectionPool вместо одного соединения.

3. Вместо null возвращать `Optional`